馬哈蒂爾逼中國退讓的啟示

馬哈蒂爾逼中國退讓的啟示
（馬來西亞南方大學助理教授 潘永強） - 潘永強

馬來西亞93歲高齡的首相馬哈蒂爾訪華五天，在會見中國國家主席習近平和總理李克強之後，在離開北京前向記者宣佈，取消中國在馬來西亞的東海岸鐵路計劃和兩項油氣輸送管工程。該決定對中國一帶一路倡議無疑是重大挫敗，惟北京基於內外形勢和長期利益，不得不妥協退讓。馬哈蒂爾成功的外交博弈，說明小國面對區域強權，若善用策略並非沒有選擇。

馬哈蒂爾在今年5月領導在野陣營，擊退執政61年的國民陣線，再次出任首相。他在選前質疑當時的首相納吉向中國妥協，讓中資取得眾多基建工程和房地產項目，既出賣國家利益，也從中謀取不法好處。馬哈蒂爾領導的希望聯盟在競選政綱中聲明，一旦執政就要在百日內檢討有爭議的外資項目，劍指這類中資項目。

不刻意討好中美反獲更大空間

當前馬來西亞對外關係中，馬中關係是最重要的雙邊關係，馬哈蒂爾訪華行程備受關注。他在北京批評一些中資合同存在不平等條款，也在李克強面前反對新殖民主義，既捍衞國家利益，也宣示周邊國家有能力抵擋中國強權壓力，並全身而退。究竟馬來西亞如何做到？

事實上，馬哈蒂爾訪華受北京冷待。他在杭州和北京參訪企業，雖有多名大馬內閣部長隨行，但沒有中國的中央大員陪同，會見李克強與習近平的日程，還安排在回國前一天，似有意為馬哈蒂爾一行降溫。

一般相信，北京在行前已了解大馬要中止東鐵和兩項油氣工程，在馬哈蒂爾特使和王毅互訪之際，基本上交涉清楚，但北京仍接待馬哈蒂爾到訪，其實是基於他的個人聲望。

馬哈蒂爾上任僅三個月，但在東盟缺乏有影響力的領袖之時，他儼然已是東南亞最具資望的政治強人。馬哈蒂爾早前執政時，曾在六四事件後推動中國成為東盟對話夥伴，協助北京突破外交孤立，自此成為中共重視的外國領導。他在90年代強調亞洲價值觀，反對西方的中國威脅論，更與中國領導人惺惺相惜。

在時機上，近期習近平處於內外交困，在中美貿易戰慘遭重挫，一帶一路又在各國引發債務危機，加上近年外交戰線上放棄韜光養晦，導致澳日歐等大國警覺，中共黨內已有異議。此時若再失去大馬這個東南亞中等強國，一帶一路或許大事難成，故習近平仍需爭取馬來西亞，才能穩住一帶一路勢頭和黨內權威。

另外，馬哈蒂爾在解決中資議題時，態度理性，立場堅定。首先他對不合理的項目，擺明事證，令中國無可迴避，北京與納吉的利益輸送證據確鑿，中國押寶錯誤亦無話可說。

但是博弈過程中，不去挑戰中國的核心利益，沒有在南海和台海問題上挑釁，同時認可中國崛起與一帶一路，皆為習近平保留迴轉台階。最重要是向中國表明，大馬只是處理兩家事宜，不在中美之間作出傾斜與選擇，令北京得以釋懷，也無從發作。馬哈蒂爾老練和堅定的外交技巧，把馬來西亞從債務風險中挽救回來。

大馬新政府在對華態度上，疑中但不反中，一再聲稱是國內債務嚴重才中止原定項目，給北京體面的說詞。與此同時，馬哈蒂爾行程中密集參訪中國企業，表明仍然歡迎中資，但要求中資必須能為大馬人民創造就業與技術轉移，同時提醒中資，不要受特定勢力誤導，而在他國政治上選邊站。

大馬在外交博弈中，不斷拋出中資項目的弊端，但不出惡言，在東南亞外交精英圈子內，顯得有理有節。北京如果對大馬採取報復，恐會迫使馬哈蒂爾在美日中之間選邊，其實並不符中國長期利益。

最重要是，馬哈蒂爾此番對華外交，將矛盾控制在局部範圍，目的是清理戰場，只為了處理納吉時期債留子孫的手尾，未來將重新開展新政府的對華關係。中國如果不願停損妥協，只會因小失大。

馬哈蒂爾處理馬中關係，為面臨中國強權壓力的發展中國家作出示範。馬來西亞的案例說明，小國外交需要務實理性、主動出擊，同時利用矛盾，方能進退得宜，這也是大馬外交政策的特徵。馬哈蒂爾延續不結盟的思維，對中美都不刻意討好，反而取得更大的戰略空間，在強權之下為中小型國家尋找外交選擇。

潘永強
馬來西亞南方大學助理教授

下一則
下一則
港鐵管治架構的利益衝突 (周光暉)

留名